---
title: 'Coisas que eu gostaria que tivessem me dito quando entrei na faculdade de TI.'
publishedAt: '2022-08-12'
summary: 'TI é tão vasto quanto medicina.'
tags: ['Faculdade', 'Estudo', 'Aprendizado']
by: { name: 'Yuri Cunha', avatar: '/static/images/toMe/anime-to-me-two.png' }
image: '/static/images/blog/coisas-que-eu-gostaria-que-tivessem-me-dito-quando-entrei-na-faculdade-de-ti/banner.png'
published: true
---

<Image
  alt={'TI é tão vasto quanto medicina.'}
  src={
    '/static/images/blog/coisas-que-eu-gostaria-que-tivessem-me-dito-quando-entrei-na-faculdade-de-ti/banner.png'
  }
  width={1905 / 2}
  height={957 / 2}
  layout="responsive"
  blurDataURL={
    'data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAAQAAAACCAIAAADwyuo0AAAACXBIWXMAAA7EAAAOxAGVKw4bAAAAIklEQVQImWNgYBDnFZCxsfc0tvJkCI/O+vP/f0tdhZK8CgBLPAfARKUieAAAAABJRU5ErkJggg=='
  }
  placeholder="blur"
/>

Semestre começando na faculdade e vários calouros com dúvidas no grupo do Telegram. Isso lembrou-me das minhas próprias dúvidas quando comecei a minha primeira graduação e das coisas que gostaria de saber naquela época.

**1 - Inglês**

A esmagadora maioria das documentações está em inglês e um site de tradução nem sempre irá te ajudar, em alguns casos ele irá traduzir termos técnicos que não deveriam ser traduzidos ou possuem outro significado fora do contexto de informática.

- Ler em inglês: Ter uma boa leitura em inglês já é 50% do necessário.
- Escrever em inglês: Vai te ajudar muito a tirar dúvidas em fóruns especializados (_stackoverflow_, _slack_, _mailing lists_) e entrar em contato com suporte de outras empresas (_Red Hat_, _Amazon_ e etc)
- Conversação: Com certeza te abrirá mais portas de emprego, no Brasil, no exterior ou em _Home Office_.

Se ainda estiver cético, nesse pequeno trecho que leu, foram 9 palavras em inglês.

**2 - TI é tão vasto quanto medicina**

Redes, middleware, analise de requisitos, DBA, AD, Ops, QA, Linux, Front end, back end, Java, Ruby, governança ...

Não se prenda apenas aos mais famosos, suporte e desenvolvimento (não há nenhum problema com esses dois, claro), experimente um pouco de tudo, identifique-se com algum e se especialize.

**3 - TI não é uma ciência exata**

A afirmação parece absurda, mas quem ficou horas tentando resolver algum problema sem nenhum - aparente - erro lógico, sabe do que estou falando. Isso vai causar frustração em alguns casos, mas o ponto principal aqui é saber decidir quando descobrir a causa do problema é mais importante do que de fato resolvê-lo.

**4 - Use o tutorial, mas leia a documentação**

- 'como instalar o git' : 3.020.00 resultados no google
- 'CRUD no php' : 7.530.000 resultados no google
- 'Configurar NGINX' : 355.000 resultados no google

Esses tutoriais (how to) são úteis, mas entender para que serve e como funciona é essencial quando precisar consertar algo ou fazer uma melhoria.

**5 - Não tenha medo**

Quando eu comecei em TI, tinha medo de instalar o Linux e não saber configurar ou resolver um problema. Tinha medo de tentar fazer algo e errar. É clichê, largamente difundido e estudado, papo de coach, eu sei, mas errar é essencial para o aprendizado.

Hoje quando instalo ou configuro um sistema, quando crio uma pipeline, um script ou executo qualquer outra coisa e funciona na primeira tentativa, fico com uma pulga atrás da orelha achando que fiz algo errado e o problema só vai aparecer no futuro (e isso é bom pois me faz revisar tudo que fiz).

O medo sempre vai aparecer diante do novo, do inesperado e nesses momento eu penso em uma frase que escutei de um colega de trabalho alguns anos atrás:

> Não sei fazer, mas se tiver tempo, posso aprender.

OBS: Se estiver fazendo algo com grande possibilidade de erro, dê preferência ao ambiente de desenvolvimento, ok?

**6 - TI é uma ferramenta, use-a.**

Passe uma semana criando um código para automatizar uma tarefa, mas não gaste 2 dias fazendo essa mesma tarefa manualmente. O tempo gasto a mais é facilmente compensado pelo que se aprendeu e pela possibilidade de executar essa mesma tarefa no futuro.

<Aside type={'positive'} title={'Muito obrigado por ler!'}>
  Embora eu escreva isso para mim mesmo, também é ótimo se ajudar outras
  pessoas! Então, obrigado por ler até o fim e espero ter ajudado você um pouco.
</Aside>
